\section{Liturgie eucharistique}

\comment{Eucharistie signifie action de grâce et s'exprime par les                 
quatres verbes du récit de la Cène~: Il prit le pain (préparation des           
dons), il rendit grâce (prière eucharistique), il le rompit (fraction           
du pain) et le donna (communion).}

\subsection{Offertoire}

\rub{Procession des offrandes}{On apporte sur l'autel le pain et le vin qui deviendront le               
Corps et le Sang du Christ.}

\rub{Cérémoniaire}{déplie le corporal puis se place au côté du célébrant pour disposer les offrandes sur
l'autel}

\rub{S'il n'y a pas de procession des offrandes}{le cérémoniaire distribue les oblats à apporter à la crédence.}

\rub{offrandes}{Le premier clerc à se présenter à la droite du prêtre, sur la marche, 
est toujours celui qui apporte le calice et la patène. Viennent ensuite les coupelles. Puis les burettes.}

\cel{Le prêtre, à l'autel, reçoit la patène avec          
le pain, et il la tient un peu élevée au-dessus de l'autel, en disant           
à voix basse~: }

Tu es béni, Dieu de l'univers, toi qui nous donnes ce pain, fruit de
la terre et du travail des hommes~; nous te le présentons~: il
deviendra le pain de la vie.

\cel{Le prêtre, verse le vin et un peu d'eau dans le calice, en                
disant à voix basse~:}

Comme cette eau se mêle au vin pour le sacrement de l'Alliance,
puissions-nous être unis à la divinité de Celui qui a pris notre
humanité.

\cel{Le prêtre prend le calice, et il le tient un peu élevé au-dessus          
de l'autel, en disant à voix basse~: }

Tu es béni, Dieu de l'univers, toi qui nous donnes ce vin, fruit de la
vigne et du travail des hommes~; nous te le présentons~: il deviendra
le vin du Royaume éternel.

\rub{Cérémoniaire/Thuriféraire et Naviculaire}{sur la marche à droite du célébrant
lui présentent l'encens.}

\rub{Cérémoniaire/Thuriféraire}{accompagne le célébrant qui encense les offrandes}

\rub{Cérémoniaire/Thuriféraire}{encense trois fois deux coups le célébrant, puis les éventuels concélébrants}

\rub{Thuriféraire}{encense la foule trois fois un coup}

\rub{Lavabo}{se dirigent vers le célébrant avec l'eau, la bassine, et le linge}

\rub{porte missel}{dispose le missel sur la gauche de l'autel}

\cel{Incliné, le prêtre dit à voix basse~: }

Humbles et pauvres, nous te supplions, Seigneur, accueille-nous~: que
notre sacrifice, en ce jour, trouve grâce devant toi.

\cel{Puis, sur le côté de l'autel, il se lave les mains, en disant à           
voix basse~:} Lave-moi de mes fautes, Seigneur, purifie-moi de mon
péché.

\subsection{Prière sur les offrandes.}

\comment{On se lève.}

Prions ensemble, au moment d'offrir le sacrifice de toute l'Église.

\rep{Pour la gloire de Dieu et le salut du monde.}

Accueille, Seigneur, le sacrifice que nous t'offrons
pour cette union qu'une loi sainte a consacrée~;
Et puisque tu en es l'auteur,
accepte d'en être aussi le gardien.
Par Jésus, le Christ, notre Seigneur.

\rep{Amen.}


\section{Prière eucharistique.}

\comment{La prière eucharistique est l'action de grâces solennelle au              
cours de laquelle l'Église, par le ministère du prêtre, consacre le             
pain et le vin, les change en corps et sang du Christ, offerts au Père          
pour le salut du monde.}


\subsection{Préface.}
\comment{La préface se compose de quatre parties~: un dialogue entre le            
célébrant et l'assemblée, une action de grâce adressée au Père, une             
action de grâce spécifique à la célébration, puis
l'introduction du sanctus.}

\rub{Premiers cierges et Thuriféraire}{vont se placer pour la procession du Sanctus}

Le Seigneur soit avec vous.

\rep{Et avec votre esprit}

Élevons notre coeur.

\rep{Nous le tournons vers le Seigneur.}

Rendons grâce au Seigneur notre Dieu.

\rep{Cela est juste et bon.}

\subsection{La préface}



\comment{
Vraiment, il est juste et bon de te rendre gloire, voir page \pageref{pe1}\\
Vraiment, Père très saint, il est juste et bon de te rendre grâce, voir page \pageref{pe2} \\
Tu es vraiment saint, Dieu de l'univers, voir page \pageref{pe3} \\
Vraiment, il est bon de te rendre grâce, voir page \pageref{pe4}
}

\input{PE-1}
\input{PE-2}
\input{PE-3}
\input{PE-4}


\section{La communion}

\subsection{Notre Père.}

\cel{Le prêtre introduit la prière du Seigneur en disant, par                  
exemple~: }

\rub{tous}{se disposent harmonieusement derrière l'autel sous le regard du Cérémoniaire}

Comme nous l'avons appris du Sauveur, et selon son commandement, nous
osons dire~:

\rep{Notre Père qui es aux cieux,\\
que ton nom soit sanctifié,\\
que ton règne vienne,\\
que ta volonté soit faite\\
sur la terre comme ciel.\\
Donne-nous aujourd'hui\\
notre pain de ce jour.\\
Pardonne-nous nos offenses,\\
comme nous pardonnons aussi\\
à ceux qui nous ont offensés.\\
Et ne nous soumets pas à la tentation,\\
mais délivre nous du Mal.\\
}

\subsection{Rite de la paix}

Seigneur Jésus-Christ, tu as dit à tes Apôtres~: «~Je vous laisse la            
paix, je vous donne ma paix~»~; ne regarde pas nos péchés, mais la
foi de ton Église~; pour que ta volonté s'accomplisse, donne-lui
toujours cette paix, et conduis-la vers l'unité parfaite, toi qui
règnes pour les siècles des siècles.

\rep{ Amen.}

Que la paix du Seigneur soit toujours avec vous.

\rep{ Et avec votre esprit.}

Dans la charité du Christ, donnez-vous la paix.

\fixme{statuer sur ce que l'on fait}

\subsection{Fraction du pain}

\emph{Le prêtre rompt le pain consacré et en met un fragment dans le            
calice, endisant à voix basse~:}

Que le corps et le sang de Jésus-Christ, réunis dans cette coupe,
nourrissent en nous la vie éternelle.

\subsection{Agnus}

\rep{Agnus Dei qui tollis peccata mundi, miserere nobis \\
Agnus Dei qui tollis peccata mundi, miserere nobis \\
Agnus Dei qui tollis peccata mundi, dona nobis pacem \\
}

\rep{Agneau de Dieu, qui enlèves le péché du monde, prends pitié de nous,\\
Agneau de Dieu, qui enlèves le péché du monde, prends pitié de nous,\\
Agneau de Dieu, qui enlèves le péché du monde, donne-nous la paix.\\
}

\rub{tous}{se disposent en procession à une distance confortable derrière l'autel et s'agenouillent}


\subsection{Communion}

\cel{Le prêtre dit à voix basse une prière de préparation à la                 
communion~:}

Seigneur Jésus Christ, Fils du Dieu vivant, selon la volonté du Père
et avec la puissance du Saint-Esprit, tu as donné, par ta mort, la vie
au monde~; que ton corps et ton sang me délivrent de mes péchés et de
tout mal~; fais que je demeure fidèle à tes commandements et que
jamais je ne sois séparé de toi.
Heureux les invités au festin des noces de l'Agneau !
Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde.

\rep{ Seigneur, je ne suis pas digne de te recevoir~;                            
mais dis seulement une parole et je serai guéri.}

\cel{ Puis le prêtre dit à voix basse~:}
Que le corps du Christ me garde pour la vie éternelle.

\cel{ Ensuite, il prend le calice, et dit à voix basse~:}
Que le sang du Christ me garde pour la vie éternelle.

\rub{Cérémoniaire}{invite le célébrant à donner la communion aux clercs}

\rub{tous}{se relèvent et communient, ils se disposent ensuite au point de communion}

\rub{Cérémoniaire}{reste à sa place}

\comment{Les fidèles qui le veulent s'avancent pour communier.}

\subsection{Chant de communion}

\comment{Lorsque la distribution de la communion est achevée}

\rub{Cérémoniaire assisté de deux servants}{se présentent à l'autel ou à la crédence avec la burette d'eau}

\cel{Le prêtre purifie la patène et le calice, en disant à voix basse~:}

Puissions-nous accueillir d'un coeur pur, Seigneur, ce que notre
bouche a reçu, et trouver dans cette communion d'ici-bas la guérison
pour la vie éternelle.

\rub{tous}{accompagnent du regard le retour du Saint Sacrement au Tabernacle. 
Ils genuflexent en même temps que le prêtre} 

\subsection{Prière après la communion}

\cel{On se lève. Le prêtre invite les fidèles à la prière~:}

Prions.

...

\rep{ Amen.}
